轉一篇好文：“日本餐館洗碗要求洗7遍？”——用知識論證真偽的經歷

小時候上思想品德課，人教社出版的課本中有篇文章，講的是一個中國留學生在日本餐館打零工的故事。文章大意是：日本餐館規定洗碗時必須每隻碗洗7遍，結果那個中國留學生只洗了5遍，餐館的日本老闆發現他洗的碗比其他日本員工多，就去檢查他洗碗程序，便發現他沒有達到每隻碗洗7遍的標準要求，結果日本餐館老闆就把這個中國留學生開除了。

這個文章告誡同學們做事要認真。

之後，我在《讀者》、《知音》、《故事會》 等 期刊中也看到過這個故事，只是情節更豐富，比如還有說當地從此沒有日本雇主再敢招聘這個中國留學生。

這個段子我起初信以為真，當時還真佩服日本人，在寫初中作文時，我還幾次引用了這個段子。

直到我上了高中，參加化學奧賽和物理奧賽，學習了“熵”這個熱力學概念（entropy），便開始對日本洗碗要洗七遍這個問題產生了疑問，我開始感覺在洗碗用水的水質純度較高的情況下，洗第六遍和洗第七遍基本上沒什麼差別，那為什麼還要洗第七次（誰叫某個《讀者》文章吹噓日本水質有多好、說日本馬桶水可以直接飲用，不然我也不會去懷疑洗碗的事，畢竟當時我已經學了U形管，知道馬桶U形管裡不可能有乾淨的水）。另外，年少的我也開始思考所謂洗7遍中的“遍”是指什麼，何為1“便”？有沒有相對應的“時間標準”、“水流速度”|、“浸泡溫度”。 。 。 。 。 。等等

後來上了大學，我開始深入學習熱力學（thermodynamics），流體力學（fluid mechanics），還選脩大量有關表面活性劑（surfactant）的各類學科，也深入學習了“痕量分析”（trace analysis），我便根本不再相信所謂用“多少遍”來製定洗碗標準，更不相信所謂的“洗7遍”的標準。覺得兒時思想品德課上的日本洗碗段子就是個都市謠言。

對於具體食品領域的實驗和理論，我選修了食品安全和加工這類選修課，學習了各類食品消毒原理，還參觀了現代食品加工行業的消毒流程，越發覺得洗碗洗7遍的說法很荒唐。

在實驗課程學分中，我參加了多個學分的有關痕量分析和微生物處理的實驗，加上我已經積累的基本理化知識，從此我可以確定，如果一個碗非要洗7遍：要么這個碗的消毒、乳化等前期預處理根本就是衛生不達標，要么粘在碗上的髒物根本就不是人類腸胃能消化的物質。

選修微觀經濟學（Microeconomics）和製造費用（Manufacturing Overhead）的時候，我深入閱讀了大量關於邊際成本（marginal cost）在現代產業鏈中的核算的內容，我可以確定如果哪個餐館這麼做，那就是財務自殺。

（假如你有潔癖或者強迫症，可能會洗7遍甚至更多遍，那是你個人的事，但如果你這麼運營餐館，是很難維持下去的。另外，洗7遍真的沒有食品衛生層面的實質意義，除非對每一遍的水流形態、流速、水質、溫度、表面活性劑、清洗器具物理屬性和表面化學屬性等等進行變量規範，不然洗多少遍不具備任何分析化學或者衛生標準層面的意義）

到了研究生時，換了專業，我雖然再沒接觸過表面材料和熱處理等理工實驗，但我終於有機會捅穿這個謠言的最後一層外衣了，在海外接觸到了日本工業標準方面的訪問學者，我就專門問了他們日本洗碗洗到底是不是要洗7遍。當時那幫日本學者自己都懵逼了，說從未聽說此事，也認為無必要。

我還專門問了家裡開餐飲店的日本人，他們也說反正不會洗7遍，那樣不可能賺錢，具體洗多少遍他們也沒標準。

為此，我在到過的那些國家的十幾個大城市裡，專門吃了日本師傅主刀的日本料理（不去消費怎麼好意思觀察人家洗碗）。我可以確定7遍就是個不折不扣的謊言。日本壽司、刺身裡的寄生蟲、致病菌一大堆、諾如病毒高發，根本不衛生，（筆者微信公眾號分別在2017年7月2日和2017年2月6日的文章中專門論述了日本料理的寄生蟲等衛生問題。）

我這也是為了證偽才硬著頭皮去吃日本料理，一個月後馬上去做寄生蟲體檢，此處有點小佩服自己的執著和無畏。

有人說自己在預設條件下洗碗洗7遍、然後再用化學儀器分析和菌落監測不就行了？答案是否定的，首先，自己去洗7遍的論證從論證對像上講根本不嚴謹，如果這麼寫論文可能被退回，根本不能論證日本餐飲業。最關鍵的是，日本工業中還真的就存在一大堆無用步驟程序，這是日本文化的保守作風所造成的的，任何產業革新後，不少以前的程序日本人仍然不敢輕易廢棄，久而久之，容易造成了大量的無用步驟堆積，這些無用功的成本最終疊加到產品價格上，要么由消費者承擔，要么削弱日本產品競爭力，這也是日本產業界的通病（不少日本學者自己也清楚這是造成日企沒落的弊端之一，但由於體制等束縛，他們無能為力）。不過這些無用功現在被匠人精神的運動給洗白了。

所以對於日本產業中的無用功細節，證偽過程必須嚴謹詳細。

當我確診課本中的關於洗碗的日本工匠精神段子是謠言時，各大媒體也開始紛紛對這個段子闢謠了，很遺憾我不是第一個戳破這個謠言的人，但是我終於靠自己的知識戳破了這個謠言，讀書還是有點用的，哪怕世界上所有的媒體都被日本外務省收買了，起碼我還可以讓自己不那麼容易被人教社的某些老日吹忽悠。

雖然讀書和發財致富並沒有什麼直接關係，但在這個日吹段子橫行的時代，如果不讀書，很容易被日吹的PPT洗腦欺騙，比如最近各種日本工匠精神情懷產品的傳銷或直銷不就玩得非常火。

好在自動洗碗機是從2014年才開始普及的，不然中國人恐怕難以去完成這個證偽過程，真相甚至可能隨著老一代日吹的離世而深埋地下。

可怕的是，前幾年拜訪一個當了小學教師的發小，我隨手翻了下他們辦公室的課本，才發現小學課本中居然還有這個日吹老段子，不僅學生們信以為真，連我的那位發小教師自己也信以為真。 。 。 。 。 。細思極恐啊。

一句話概括：強國知識封閉，令似是而非謠言合理化

得啦知啦, 又物理又剩長篇大論, 去開日本直接問咪得

用腦諗都知係假，仲要講到熵、microeconomics、cost control咁誇張，好心冇腦就唔好出嚟獻世啦

篇文有咩意義，

又物理又盛，做事認真最後得個吉？？

要智商幾低先信有條友讀博士係為左驗證小學時聽過既一個故事

肯撚定又係D大陸垃圾踩日本仔抬舉自己中國人識野既文章

content farm

真.五毛打手

又係你呀樓豬

咪撚戇鳩啦

佢哋通街博士生研究生，彈啲term出黎就識，有冇真係發明啲咩有冇呀?

9up大國

我指中國

原來篇文本身係示範「匠人精神」

廢文咪係呢d

人地講緊個精神
佢走去話人洗7次冇用

轉頭走去話食壽司刺身有蟲唔乾淨

屌你拎舊魚去洗7次咩

傻鳩文得一本道果啲傻鳩先會po

佢根本冇證到偽
只係證到咁樣冇效率，但完全證唔到究竟事實上有冇日本人洗七次碗

華生

用自己定義ge野去表示洗碗次數
->洗碗次數唔可以數到幾多遍
->日本人洗碗冇洗七遍

問：以上的推論犯左邊種邏輯謬誤

其實應該係高學歷潮文